聽證會揭 巴士黑盒14年無更新 車長遇襲捱罵 運輸署被轟懶理

2018年05月09日

聽證會揭 巴士黑盒14年無更新
車長遇襲捱罵 運輸署被轟懶理

■因應大埔翻車車禍而成立的巴士營運獨立檢討委員會，昨繼續第二日聽證會。

【本報訊】專營巴士營運獨立檢討委員會昨繼續第二日聽證，運輸署被委員會連番質疑，在改善巴士安全的設備更新，以及處理車長遭惡客辱罵及施襲等方面工作「無作為」，只被動地由專營巴士公司自行跟進，巴士「黑盒」設備規格已逾14年未更新。委員會更引述工會意見書，批評運輸署官員嚴重失職及監管失效。運輸署署長陳美寶拒回應指控，強調該署監管工作盡責。

記者：鄭啟源

委員會一連兩日舉行的首兩場聽證會昨結束。運輸署署長陳美寶供稱，自2003年起，署方已要求各專營巴士公司，在遠期發展計劃報告中，加入巴士安全章節，同時要提供旗下巴士意外率數據，並提出改善安全措施及落實時間表。運輸署亦有獨立數據庫分析各宗巴士意外成因，目前沒有資料顯示兼職車長與交通意外有直接關係。

陳美寶

運輸署2003年曾發指引，要求所有巴士加設俗稱「黑盒」的行車紀錄儀。惟委員會揭發運輸署未隨科技發展，更新黑盒規格要求，至今仍採用14年前的標準。陳美寶解釋，該署有要求巴士公司投資新技術及設備，辯稱「沒有更新規格要求，唔代表冇做研究」。

被指卸責予巴士公司跟進

委員會主席倫明高詢問，運輸署是否知悉目前黑盒有甚麼功能。運輸署助理署長陳英傑指，除基本的紀錄車速及煞車等基本功能，黑盒亦有運用GPS紀錄巴士位置。倫明高即笑指，GPS早於90年代海灣戰爭，已有家長運用作了解做士兵兒子位置的工具，質疑不算新科技。陳解釋，雖然GPS技術非新發明，但運輸署有要求巴士公司運用黑盒數據，研究去如何改善車長表現。

委員會又關注，巴士車長遭惡客襲擊，又或以粗言辱罵問題已達猖獗地步，質疑運輸署被動，卸責予巴士公司自行增設保護設備，亦未透過修例遏止問題。陳美寶指出，九巴已提出在司機位裝設攝錄鏡頭及保護罩，但有工會投訴安裝鏡頭涉侵犯私隱，故未強制要求安裝。該署已向其他巴士公司建議，裝設保護罩，對方仍在考慮。

她又指，現有法例已針對乘客行為有規管，包括不得滋擾司機，故未考慮以附屬法例方式規管。至於車廂加裝車速顯示屏安排，因巴士公司有保留，亦懷疑對改善安全無幫助，運輸署仍需向工會及立法會收集意見。

多個巴士業工會在意見書，均炮轟運輸署漠視工會意見，個別工會更批評運輸署官員嚴重失職及監管失效。陳美寶拒回應指控，只強調運輸署已盡責監管。聽證會上，委員會亦出示多份道路安全研究小組，就巴士安全問題提出的文件及建議書，但陳美寶昨拒回應是否接納建議，亦拒絕以書面回覆。

上一則
【深入世越號】直擊奪命沉船《蘋果》帶你走進殘骸

下一則
稱倘取消特別更 須增聘1,600車長

裝錄音囉，好似飛機咁，加保護罩又唔洗驚講手，如果有客屌鬼又可以錄到

用GPS都要笑，唔用GPS咁用咩？北斗宿衞星？

屌你司機位連cam都唔肯裝
狗巴重可以員工畀人罵時唔好影人哋

係司機想自保，多過僱主藉監控司機表現，搵機會炒魷

抵啦垃圾運輸署